【東江水】化肥工業廢水污染 年均總磷首次超標一成

供港東江水年年加價，但水質不升反跌。根據最新披露的廣東省環保廳2016年化驗報告，東江取水點全年平均總磷超標達1成，是有紀錄以來首次超標。報告又顯示，本港水務署曾向粵方表達關注，但粵方解釋是降雨量較多和分佈不平均，影響水質穩定，輸水過程河水的自淨能力會令總磷降至達標。有立法會議員批評，粵方漠視源頭污染，環保專家相信，東江水是受內地農業化肥及工業廢水等污染。《蘋果》抽水化驗亦發現，糞大腸菌群超標19倍。

輸港東江水的取水點在東莞市太園泵站，廣東省環保廳會定期在該站上游東岸斷面抽水化驗，並將結果提交本港水務署。水務署去年底在官網上載2016年化驗報告，全年平均總磷達每公升0.11毫克，較國家地表水第II類標準每公升0.1毫克超標1成。

總磷指溶在水各種形態的磷。水務署承認，這是自2001年起首次錄得全年平均總磷超標，並曾向粵方表示關注。粵方解釋2016年東江流域平均降雨較多和不平均，影響水質穩定情況；又指東江水輸送到香港的距離和時間較長，期間河水自淨能力可令總磷含量降至達標。

水務署亦補充，當年東江流域出現多次強降雨，沖刷入東江幹流的泥土增加，令東江水總磷含量上升，拉高全年的總磷平均值，導致輕微超標。署方指河水自淨能力令總磷含量降低，2016年香港木湖抽水站接收的東江水，總磷平均含量為每公升約0.05毫克，符合東江水協議規定的水質。而2017年化驗報告今年稍後才上載網頁。

綠色力量總監鄭睦奇博士分析，自淨能力是指東江水在輸港約70公里過程中，河裏藻類吸收磷，礦物亦吸附磷，令東江水抵港時總磷達標。但他認為不應濫用河流的自淨能力，當磷含量過高時，河水未必有能力自淨，而藻類吸收磷後會大量繁殖並消耗氧氣，魚類缺氧死亡便令水體發臭，污染水質。他估計東江水的磷來自農田肥料、生活污水和工廠排污等。

去年底港府簽訂新一份供港東江水協議，以144億元買水3年，較上一份協議貴7%。但供水源頭污染超標，港方難以追究，水務諮詢委員會會主席陳漢輝博士指，港府以輸抵香港水質為標準，「佢幹流超標我哋係冇聲出，老實講唔係話幫政府，因為我哋買水係買佢過嚟（香港）嘅水質，你中間（質素）係點我哋冇聲出。」

議會陣線的立法會議員毛孟靜質疑，香港以天價買水，但粵方「源頭超標、抵港達標」的解釋令人感到不安，「我哋用咁多錢買咁貴嘅水，你用咁嘅理由（解釋）？」她促請港府調查東江水是否有源頭污染。

本身是醫生的立法會議員郭家麒指，人體需要少量磷，若食水含磷過多，正常身體可自動排出，料不影響健康。他批評當局靠河水「自淨能力」猶如「等運到」，無主動解決污染問題，現時港府亦無法主動監察東江抽水口水質。

《蘋果》2016年曾到太園採訪，當時東江支流出現富營養化，水面鋪滿水生植物「水葫蘆」。記者本月再到太園泵站一帶，河面垃圾明顯減少，但間中飄過水葫蘆。記者抽取東江水並委託佳力高試驗中心化驗，總磷達每公升0.08毫克，符合國家地表水第II類標準；但糞大腸菌群每公升40,000個，較每公升2,000個標準超標19倍。唯粵方現時驗水，沒有化驗糞大腸菌群一項。

本報向水務署查詢供水協議有否就水質超標設立懲罰機制。署方指，東江供水協議訂明，如粵港其中一方發現水質低於標準值，會與對方磋商，粵方將根據實際情況儘快採取應對措施。